<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>italiano on ilManzo's blog</title><link>https://ilmanzo.github.io/tags/italiano/</link><description>Recent content in italiano on ilManzo's blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© 2012-2023 Andrea Manzini</copyright><lastBuildDate>Fri, 20 Mar 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ilmanzo.github.io/tags/italiano/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Sincronizzare una directory tra due server linux</title><link>https://ilmanzo.github.io/post/simple-directory-sync/</link><pubDate>Fri, 20 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ilmanzo.github.io/post/simple-directory-sync/</guid><description>Obiettivo vogliamo mantenere la stessa directory sincronizzata su due server linux.
Questo significa che ogni aggiunta/rimozione/modifica di file in questa directory verrà automaticamente riportato sull&amp;rsquo;altro (salvo conflitti). Diamo per assunto che i due server siano raggiungibili via rete, ma per qualsiasi motivo non sia possibile collegare dello spazio disco condiviso.
Implementazione Per raggiungere lo scopo, utilizzeremo il tool: csync2
su entrambi i server (che chiameremo nodo1 e nodo2), installiamo i pacchetti necessari:</description></item><item><title>Enerduino</title><link>https://ilmanzo.github.io/post/enerduino/</link><pubDate>Sat, 03 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ilmanzo.github.io/post/enerduino/</guid><description>Cos&amp;rsquo;e&amp;rsquo; Enerduino? Un progetto nato per controllare il consumo di energia nella mia casa. E perche&amp;rsquo; dovrei fare questo tipo di monitoraggio, chiederete voi? Per esempio per capire le mie abitudini di consumo, per valutare offerte biorarie. Oppure solo per capire dove consumo di piu&amp;rsquo; e magari risparmiare un po&amp;rsquo; di energia.
Esistono molti strumenti per poter fare questo tipo di monitoraggio che si possono acquistare su internet. Questa e&amp;rsquo; la mia soluzione fai-da-te, basata sul controller hardware Arduino.</description></item><item><title>Linux Day 2012</title><link>https://ilmanzo.github.io/post/linux-day-2012/</link><pubDate>Sat, 03 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ilmanzo.github.io/post/linux-day-2012/</guid><description>Anche quest&amp;rsquo;anno ho avuto il piacere di partecipare al Linux Day, organizzato per Verona presso la sede del LUG Verona in via dei Gelsi a Montorio; Ho tenuto una breve presentazione su un argomento che mi sta a cuore: partecipare attivamente alla comunita&amp;rsquo; del software libero, perche&amp;rsquo; anche se ormai Linux e Il free software hanno una discreta diffusione, la maggior parte degli utenti si limita all&amp;rsquo;utilizzo passivo e anzi spesso si lamenta per la scarsa qualita&amp;rsquo; del software open.</description></item></channel></rss>